% Faz com que o ínicio do capítulo sempre seja uma página ímpar
%\cleardoublepage
\pagestyle{empty}
%\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}
% Números das páginas em arábicos
\pagenumbering{arabic}

\section{Definição do problema}\label{intro}
\subsection{Redes de Comunicação}\label{intro:historico}

As Redes de Comunicação apresentam um grande papel para a sociedade atualmente. Elas permitem um grande fluxo de informação e estão presentes cada vez mais no dia a dia das pessoas. Suas aplicações incluem telefonia, rádio, televisão, a Internet entre outras. Todos compartilham e dividem informações e se comunicam continuamente. 

A Internet têm destaque dentre as redes atualmente devido às suas inúmeras possibilidades de serviços. Diversos dispositivos com capacidades de conexão se ligam à rede sob os mesmos padrões de comunicação e, dentre eles, o principal é o TCP/IP. 
Redes globais, nacionais, locais, corporativas e redes móveis se aglomeram e constroem a rede como um todo.
Dentro desse conjunto de tecnologias responsáveis pela transmissão de dados se destaca a tecnologia óptica.

A tecnologia óptica é notória pela sua capacidade de transmissão. Em 2002, uma rede óptica intercontinental de 250.000 Km foi criada com a capacidade de 2,56 Tb/s e desde então diversos laudos apontam que a conectividade aumentou drasticamente a partir de 2004. O recorde atual de transmissão é de 1 petabit (1000 terabit) por segundo sobre um fibra de 52,4 Km com 12 núcleos\citep{ntt}. Novas tecnologias de de FTTP(\textit{Fiber To The Home}) podem prover acima de 100 Mb/s de conexão de internet entre o provedor e uma rede doméstica local \citep{ftth}. 

\nomenclature{FTTP}{Fiber To The Home}%
\nomenclature{WDM}{Wavelenght Division Multiplexing}%
\nomenclature{TCP/IP}{Transfer Control Protocol / Internet Protocol}%

\textbf{\textit{}}
%
Esses e outros fatores contribuem para o aumento do uso e avanço das redes ópticas.
%\citep[ver detalhes em][]{Kirk2008}.

%To compete, to lead, to excel – America needs more speed in its broadband networks. That’s why the FTTH industry is moving forward toward the day when every American community can tap directly into fiber networks offering almost unlimited bandwidth. Many FTTH networks today offer transmission speeds of up to 100 megabits per second downstream – and almost as much upstream - with a few providers now offering speeds of up to a gigabit. And one of the great things about fiber is that it’s “future proof” – that is, the technology keeps improving will continue to enable vast increases in bandwidth over the same installed fiber.
%[FTTH Council 2011a] FTTH Council, “NORTH AMERICAN FTTH STATUS—MARCH
%31, 2011” (March 2011), www.ftthcouncil.org 

%% O comando \label{nome} define o marcador da parte especificada.
%% Você pode citar esta seção usando o comando \ref{nome}.
%% O "~" evita uma quebra de linha entre as palavras.
%O Capítulo~\ref{intro} é uma introdução ao contexto do projeto.
%Vou exemplificar alguns comandos básicos e úteis para uma dissertação como incluir citações \citep{Sand-Jensen2007} ou ``aspas''.
%% Como o % representa um comentário e não é compilado, para fazê-lo aparecer no texto você precisa colocar uma "\" antes, como abaixo.
%Apenas \unit[4]{\%} do texto está contido em subsubseções.
%
%% Veja mais formas de fazer citações no texto da documentação do natbib.
%O \texttt{natbib} é bastante flexível \citep[ver detalhes em][]{Kirk2008}.
%\citet{Emlet1987} mostra outro modo de citar trabalhos no texto e como grafar o nome das espécies \emph{Drosophila melagonaster} e \subde\ usando o comando \texttt{$\backslash$emph} e um comando customizado, respectivamente.
%% Comandos como o utilizado para incluir o nome da espécie (subde e subsus) devem ser seguidos de uma \ para inserir um espaço antes da próxima palavra.
%% Esta \ não precisa ser utilizada quando o comando é seguido de ponto ou vírgula.
%\citet{Day2006} não usaram papilas de \subsus.
%% O pacote icomma permite usar a vírgula como separador decimal, já que o comportamento padrão do LaTeX é inserir um espaço maior após uma vírgula.
%O resultado de \subsus\ é 22,2.

\subsection{Simulador de Redes}\label{intro:contexto}


%Mencionei na seção~\ref{intro:historico} como citar um capítulo, agora podemos citar o Capítulo~\ref{cap2}.

Dado esse desenvolvimento das redes, cabe ressaltar aspectos da simulação e coleta de dados das redes ópticas. O uso de simulador de rede pode ajudar a coletar características e informações da rede que podem melhorar e avaliar o seu funcionamento.
 
Tal simulador deve permitir alterar os diversos parâmetros de configuração da rede. Tais parâmetros incluem a topologia, a capacidade individual dos links e nós da rede, as chamadas realizadas e parâmetros de funcionamento da rede, o chamado RWA (\textit{Routing and Wavelenght Assignment}).

O simulador deve permitir importar e exportar arquivos de \textit{trace}, arquivos que contêm as informações de troca de mensagens entre os nós da rede. Isso dá maior liberdade ao usuário do sistema de verificar e avaliar o comportamento do sistema.

O simulador deve permitir também criar estatísticas com informações coletadas ao longo da simulação. Elas poderão ser exportadas como tabelas ou gráficos para que o usuário tenha acesso
\nomenclature{RWA}{Routing and Wavelenght Assignment}%

